%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Retour de Vandermonde]
En constatant que $(1+x)^p(1+x)^q=(1+x)^{p+q}$, démontrer de manière analytique la formule de Vandermonde.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise l'indication, et on développe par la formule du binôme de Newton. Pour tout réel $x$, $(1+x)^p(1+x)^q = (1+x)^{p+q}$ et donc
\begin{align*}
  \sum_{k=0}^{p+q} \binom{p+q}{k} x^k &= \sum_{k=0}^p \binom{p}{k} x^k \times \sum_{\ell=0}^q \binom{q}{\ell}  x^{\ell} &&\text{formules du binôme}\\
  &= \sum_{k=0}^p \left(\binom{p}{k} \sum_{\ell=0}^q \binom{q}{\ell} \right)x^{k+\ell} &&\text{en développant}\\
  &= \sum_{k=0}^p \left( \sum_{\ell=0}^q \binom{p}{k}\binom{q}{\ell}\right)x^{k+\ell} &&\text{par linéarité}\\
  &=\sum_{k=0}^{p} \left( \sum_{n=k}^{k+q} \binom{p}{k} \binom{q}{n-k} \right)x^n &&\text{en posant } \ell=n-k
  \end{align*}
  Par convention, $\binom{n}{p}=0$ si $p<0$ ou $p>n$. Ainsi, si $n\in \interent{k+q+1 n+q}$, on a \[ \binom{q}{n-k} = 0 \text{ car $n-k > q$} \]
  et si $k\in \interent{p+1 p+q}$, on a 
  \[ \binom{p}{k} = 0 \text{ car $k>p$}.\]
  On peut utiliser cette convention pour ajouter des termes nuls dans la somme et écrire:
\begin{align*}
 \sum_{k=0}^{p+q} \binom{p+q}{k} x^k = & \sum_{k=0}^{p+q} \left( \sum_{n=k}^{p+q} \binom{p}{k} \binom{q}{n-k} \right)x^n\\
  &= \sum_{0\leq k\leq n\leq p+q}\left( \sum_{k=0}^n \binom{p}{k}\binom{q}{n-k} \right)x^n &&\text{par le théorème de Fubini}\\
  &= \sum_{n=0}^{p+q} \left( \sum_{k=0}^n \binom{p}{k}\binom{q}{n-k} \right)x^n  &&\text{par le théorème de Fubini à nouveau}
\end{align*}
Ceci étant vrai pour tout réel $x$, on peut en déduire que
\[ \boxed{\forall n\in \interent{0 p+q},\quad \binom{p+q}{k} = \sum_{k=0}^n \binom{p}{k}\binom{q}{n-k}.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
